\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1,T2A]{fontenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{expdlist}

\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
%\usepackage{amsthm}
\usepackage{ifpdf}
\usepackage{moreverb}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{parskip}
\def\verbatimtabsize{4\relax}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{intersections}
\usetikzlibrary{shapes,arrows}

\emergencystretch=25pt

\usepackage{geometry}
\geometry{left=2cm}
\geometry{right=1.5cm}
\geometry{top=1cm}
\geometry{bottom=2cm}

\setlength{\parindent}{1cm}

\frenchspacing
\sloppy

\begin{document}

\section*{Теория Информации, весна 2022}

\begin{enumerate}

%1
\item Информации по Хартли. Нижние и верхние оценки на работу сортировки в модели сравнений. Бинарный поиск элемента в отсортированном массиве в модели с обманами. Алгоритм для поиска с одним обманом с $ 2 \log_2 n + 1$ вопросами.

%2
\item Теорема об оптимальном числе вопросов в задаче поиска числа в отсортированном массиве с одним обманом.

%3
\item Алгоритм поиска числа в отсортированном массиве с константной долей обманов.

%4
\item Энтропия Шеннона, основные свойства. Неравенство Гиббса.

%5
\item Задача построения бинарного кода для текста в алфавите константного размера. Однозначные и префиксные коды. Средняя длина кода.
      Неравенство Крафта-Макмиллана. Теорема о нижней и верхней оценке на среднюю длину кода.

%6
\item Код Хаффмана и его свойства (минимальность средней длины). Алгоритм построения кода Хаффмана.

%7
\item Задача кодирования текста длины $n$. Код Шеннона-Фано-Элиаса, арифметическое кодирование и его свойства.
      Алгоритм эффективного построения арифметичкого кода (без доказательства).

%8
\item Энтропия пары случайных величин и её свойства. Условная энтропия и её свойства. Взаимная информация пары случайных величин.

%9
\item Релятивизация информационных неравенств. Неравенства шенноновского типа. Определение условной взаимной информации, её неотрицательность.

%10
\item Правило цепочек для энтропии (chain rule). Неравенство обработки данных для взаимной информации в цепочке случайных величин (data-processing inequality).

%11
\item Задача восстановления дискретного распределения с помощью бросаний 0/1-монетки. Теорема о глубине оптимального дерева для генерации дискретного распределения.
    
%12
\item Алгоритм генерации дискретного случайного распределения в RAM-модели со сложностью $O(1)$.

%13
\item Коды исправляющие ошибки. Cвязь между минимальным расстоянием кода и количеством исправляемых ошибок. Неравенство Хемминга. Оценка Гилберта.

%14
\item Линейные коды. Понятие кодирующей и проверочной матрицы их связь друг с другом. Декодирование с помощью синдромов. Код Хэмминга, его свойства.

%15
\item Код Рида-Соломона. Полиномиальный алгоритм декодирования.

%16
\item Построение каскадного кода, асимптотически исправляющего константную долю ошибок и имеющего константную пропускную способность.

%17
\item Каналы с побуквенным шумом. Понятие пропускной способности канала. Формулировка теоремы Шеннона о канале с шумом.
      Доказательство теоремы в одну сторону: отсутствие кодов, у которых частота больше пропускной способности канала.

%18
\item Коммуникационная сложность. Метод трудных множеств, его применение к функции $\operatorname{DISJ}$.

%19
\item Метод ранга матрицы для построения нижних оценок на коммуникационную сложность. Применения к функциям $\operatorname{IP}$ и $\operatorname{DISJ}_k$.

%20
\item Рандомизированная коммуникационная сложность. Её применение к функции $\operatorname{EQ}$ в случае общего источника случайности и в случае приватных источников случайности.

%21
\item Теорема Неймана о связи двух видов рандомизированной сложности.

%22
\item Ассиметричная коммуникационная сложность, понятие $[u,v]$-насыщенности. Лемма о насыщенности и одноцветных минорах.
    Ассиметричная сложность функции $\operatorname{Index}$.

%23
\item Ассиметричная сложность функции $\operatorname{Blocked-Disj}$.

%24
\item Сведение ассиметричной коммуникационной сложности к исполнению запроса в $[S,t]$-структуре данных.
      Пример задачи $\operatorname{Match}$.

%25
\item Сведение коммуникационной задачи $\operatorname{Blocked-Disj}$ к задаче $\operatorname{2-Blocked-Disj}$

%26
\item Понятие Butterfly-графа, свойства путей в данном графе. Сведение коммуникационной задачи $\operatorname{2-Blocked-Disj}$
      к выполнению набора запросов достижимости в подграфе Butterfly-графа.

%27
\item  Нижняя оценки на сложность запроса достижимости в подграфе Butterfly-графа. Сведение задачи достижимости в Butterfly-подграфах к задаче $\operatorname{2D-Stubbing}$.

%28
\item Cell-probe модель вычислений. Нижняя оценка на сложность выполнения запросов в задача Dynamic Prefix Sum.

%29
\item Понятие колмогоровской сложности. Теорема Колмогорова-Соломонова. Теорема о количестве слов сложности меньше $n$. Теорема о нижней оценке на колмогоровскую сложность.

%30
\item Колмогоровская сложность пары слов, верхние и нижние оценки. Условная Колмогоровская сложность и её свойства. Теорема Колмогорова-Левина о сложности пары слов.


\end{enumerate}

\end{document}

